王光亞：泛民屬建制人士

【now新聞台】港澳辦主任王光亞接受《紫荊雜誌》專訪，說中央正嚴密關注鼓吹自決和港獨等新冒起的政治勢力，又指港獨注定走入死胡同。王光亞亦稱從基本法角度看，泛民屬於建制人士，中央日後會繼續與泛民接觸和討論。

王光亞接受《紫荊雜誌》專訪，回應港獨和自決問題，他說近幾年，香港社會泛政治化，處理一些極具爭議性問題，所引發的分歧和矛盾容易令年輕人不滿社會和政府，中央正嚴密關注新冒起的政治勢力，包括鼓吹自決和港獨的小部分極端分子，他相信極端和港獨得不到大多數人支持，注定走入死胡同。

王光亞說，最近幾年香港法治受衝擊，原因是社會的泛政治化，佔中和旺角暴亂是極端體現。這些明顯的違法行為，如果得不到依法應有懲罰，再過些年，人們對法治就不會那麼敬畏，法治優勢就會喪失，期望社會各界共同維護法治。

王光亞又總結，全國人大委員長張德江視察香港的效果較預期好，其間會見四名泛民議員，王光亞指泛民代表相當數量的市民，中央不能不聽取他們的意見。

他又說，在中央看來，大多數泛民都是愛國，泛民立法會議員是特區政權體制的組成部分，從基本法角度看，他們也屬建制人士。泛民政團與中央有關部門的接觸和討論日後會繼續，亦會更多，又稱會依據國家法律，積極解決一些泛民人士與內地有關的問題，希望泛民成為特區的建設性力量。

但王光亞亦提到，泛民中的一些人經常希望在內地變革中扮演角色，也有人企圖利用香港，給國家製造麻煩，影響內地政治發展進程，指這是僭越一國兩制，強調在一國兩制下內地和香港要合作，而不是疏離和對抗。